%\magnification 1200
%\hsize210truemm\vsize 297truemm\hoffset=50truemm\voffset=0truemm
%\pretolerance=500\tolerance=1000\brokenpenalty=5000
%\parindent3mm

%\input color.txs
%\input pstricks
%\input pst-plot
%\input eplaingt
%\input Macrols
%\input ExosPTSI

\catcode`@=11\relax

\input LD@Header.tex
\input LD@Library.tex
\input LD@Typesetting.tex
\catcode`@=11\relax
\font\LD@Font@Arial="Arial" at 10pt
\font\LD@Font@Arial@Italic="Arial Italic" at 10pt
\font\LD@Font@Big@Arial="Arial Bold" at 18pt

\hsize180truemm\vsize 270truemm\hoffset=-10truemm\voffset=-10truemm
\pretolerance=500\tolerance=1000\brokenpenalty=5000
\parindent3mm
\overfullrule=0pt

\font\fourbb=msbm10 at 4pt
\font\fivemsa=msam5
\font\fourex=cmex10 at 4pt

\noindent\LD@Font@Arial@Italic
\centerline{Je dédie ce poème aux femmes et aux amants passionnés. }
\centerline{Que vos nuits soient belles !}
\centerline{Et que vos jours soient comme des nuits }
\bigskip
\bigskip
\centerline{\LD@Font@Big@Arial La nuit de Walpurgis}
\bigskip
\bigskip
\twocolumns
\noindent\LD@Font@Arial
Il s'agit d'une nuit, à nulle autre pareille,\pn
Entre hiver et printemps, aux confins du réel.\pn
Partout, d'immenses feux embrasent le ciel.\pn
Et spectres, incubes, vampires se réveillent.

\bigskip
\noindent
Célèbrant l'antique rite du sabbat noir,\pn
Sorcières et mages tissent leurs sortilèges,\pn
Dansent, crient et forment des couples sacrilèges\pn
Avec diable et démon, pour le prêt d'un pouvoir.

\bigskip
\noindent
Et toi, jeune et sublime ingénue, lentement\pn 
Les paupières lourdes, ployant sous la fatigue,\pn
Inconsciente du mal, qui contre toi se ligue,\pn
Tu n'as pris que le temps d'oter tes vêtements

\bigskip
\noindent
Et, sans même enfiler cette jolie tenue,\pn
Qui garde en général tes nuits et ta paresse,\pn
Entre les draps soyeux, tu glisses ton corps nu, \pn
En savourant du lit, l'accueil et la caresse.

\bigskip
\noindent
Folie ! Imprudence ! Car c'est avec douceur\pn
Que tes longues jambes frôlent le matelas,\pn
Tandis que l'esprit fuit ce corps, fourbu et las,\pn
Errant de rêve osé en fantasme enchanteur.

\bigskip
\noindent
A moi, magie impie et sombres maléfices !\pn
Que m'importe demain ! Par ce vil rituel,\pn
Mon âme à Lucifer, j'offre en sacrifice\pn
Pour que tu sois à moi, ce soir, ma demoiselle.

\bigskip
\noindent
Maintenant, j'imprègne ton lit, je suis ta couche.\pn
Epousant doucement tes formes généreuses\pn
Tendre, de toute part, je t'effleure et je te touche\pn
Eveillant en ton sein, une soif langoureuse.

\bigskip
\noindent
Oreiller possédé, baisant joue, lèvre et cou,\pn
J'allume dans ton corps flamme, \hbox{incendie, fournaise}\pn
Alors que, de ton coeur, s'accélèrent les coups\pn
Mes tendresses mettent de l'huille sur tes braises.

\bigskip
\noindent
Blottie entre mes draps, tu vibres, tu frissonnes.\pn
Je lèche tes cuisses, ton dos, tes fesses rondes,\pn
Tes seins et ton sexe, qu'une chaleur inonde\pn
Guidée par mille mains douces et polissonnes.

\bigskip
\noindent
Bientôt tu n'en peux plus, saturée de désir.\pn
Ecartant les jambes, ma douceur te pénètre.\pn
Nous ne faisons plus qu'un : toi, ton lit, \hbox{moi, ton être,}\pn
Unis pour cette nuit, pour nous, pour le plaisir...

\bigskip
\noindent
Et tu te tortilles, en proie à la fievre.\pn
Je pourrais t'épargner mais, ferme, je te presse.\pn
Tu remues, tu gémis, sur moi tu te redresses\pn
Avide et rebelle, m'assaillant de tes lèvres.

\bigskip
\noindent
C'est la danse endiablée, au rythme frénétique,\pn
Tel le sable, emportée par des flots de délice\pn
Qui déferlent et refluent, je te mets au supplice.\pn
Et tu mords, tu griffes ce sommier tyrannique. 
\onecolumn
\bye